三十秒科學–癌症所導致的體重流失(3)

癌細胞從原位轉移到另一器官，亦即是Metastasis，是癌病患者主要的死因。

「有趣的是」，癌細胞雖近乎不會轉移到肌肉位置裡頭，但卻能從遠處釋放物質，經由血管抵達肌肉位置，催使肌肉萎縮，亦即是癌症惡病質(cancer cachexia)。

(圖2)肌肉萎縮不但之令病人變得虛弱，難以接近正常劑量的化療，更為致命的是，當心臟肌肉及橫隔膜肌肉亦遭受到萎縮的時候，病人便會因呼吸困難等問題而逝死。

早在1858年已有科學家指出cancer cachexia的存在，但至今2021年仍是沒有FDA認可藥物治療cancer cachexia。

(圖3)現時有不少臨床研究希望可以制衡cancer cachexia，普遍均是從營養方面入手。

但結果大多數是只能夠增加病人的脂肪組織，而沒能夠填補已萎縮的肌肉。

有一點值得注意的是，肌肉細胞並非是死去，純粹是其分解蛋白質的進程比生產蛋白質的進程來得更快，因而形成萎縮。

(圖4)從研究Cancer cachexia的老鼠模型中可以看到，患癌的老鼠不但更為細小，其手腕的握力度亦有所下降。

觀察肌肉細胞橫切面的面積時，亦可以看到肌肉細胞的面積明顯有所縮細。

下集將會講解Cancer cachexia的老鼠模型所得出的其中一道結果。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

除非Facebook及IG重開侵侵的account，否則我的IG將不會再作更新，只會寄居本土LIHKG及Penana。

Ref1:

買一舊！

Haha 0612

薯巴

Jessie or Iann?

Thx
幾吸引

姐係唔揀？or why not all?

我會話why not someone come to mee

佢點樣令到隻老鼠生癌然後拎去研究？

將癌細胞注入去，或者基因改造一D已知會導致癌症的基因

有趣有趣

做gym 有無用？

Pish

其實如果知道有基因可以導致癌症
有無得做一隻藥出黎，直接剪左個基因佢？

thanks
早兩日屋企人肺癌過左身
見到個post
過來學下嘢

慣左不推文
幫你push下先

呢個topic幾貼身有趣

LM先

我相信每個基因存在一定有佢嘅作用 可能剪左佢問題會更大

我可唔可以講： 癌細胞係會傳染俾人

咁生酮其實係咪可以減少cancer cachexia 既影響？